\section{ОБЗОР АРХИТЕКТУРЫ REST ДЛЯ СОЗДАНИЯ ВЕБ-СЕРВИСОВ}

Перед разработкой усовершенствованного метода оценки ПО необходимо рассмотреть архитектурный стиль REST. Рассмотрим подход к созданию веб-сервисов REST, который используется в данном методе оценки ПО.

Передача состояния с помощью представлений (от англ. Representational state transfer) (REST) --- архитектурный стиль, который определяет набор ограничений, используемых при создании веб-сервисов \cite{rest}.

Подход REST позволяет также создавать распределенные системы. Системы, архитектура которых соответствует ограничениям REST, называются RESTful.

Термин <<REST>> был введен Роем Филдингом \cite{roy_fielding}, один из создателей протокола HTTP, в своей диссертации <<Архитектурные стили и дизайн сетевых программных архитектур>> в Калифорнийском университете в Ирвайне в 2000 году \cite{roy_fielding_thesis}. Он разрабатывал REST одновременно с HTTP 1.1 в 1996-1999 годах, основываясь на существующем дизайне HTTP 1.0 1996 года.

\subsection{Промежуточное программное обеспечение}

Перед рассмотрением подхода REST и его ограничений, которые он накладывает на архитектуру приложения, необходимо рассмотреть понятие промежуточного программного обеспечения.

Все распределенные системы должны удовлетворять следующим требованиям: открытость, масштабируемость, стабильность и безопасность \cite{distributed_system_requirements}. Чтобы система удовлетворяла этим требованиям, она должна включать дополнительный уровень программного обеспечения, который находится между прикладным и транспортным уровнями по модели OSI, называемый промежуточное программное обеспечение.

Теоретической основой сетевого взаимодействия удаленных систем является общеизвестная модель взаимодействия открытых систем OSI/ISO, которая разделяет процесс взаимодействия двух сторон на семь уровней: физический, канальный, сетевой, транспортный, сеансовый, прикладной, представительский \cite{osi_levels}. На рисунке \ref{communication_model} представлены данные семь уровней и показано на каком уровне находится промежуточное программное обеспечение.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{communication_model}{0.8}{Модель взаимодействия двух сторон}{communication_model}

В сетях наиболее распространенного стека протоколов TCP/IP протокол TCP является протоколом транспортного, а протокол IP --- протоколом сетевого уровня. Обеспечение интерфейса к транспортному уровню в настоящее время берет на себя сетевая компонента операционной системы, предоставляя обычно основанный на сокетах интерфейс для верхних уровней. Сокеты обеспечивают примитивы низкого уровня для непосредственного обмена потоком байт между двумя процессами. Стандартного представительского или сеансового уровня в стеке протоколов TCP/IP нет, иногда к ним относят защищенные протоколы SSL/TLS.

Использование протокола TCP/IP посредством сокетов предоставляет стандартный, меж-платформенный, но низкоуровневый сервис для обмена данными между компонентами. Для выполнения сформулированных выше требований к распределенным системам функции сеансового и представительского уровня должна взять на себя некоторая промежуточная среда (middleware), называемая так же промежуточным программным обеспечением. Такая среда должна помочь создать разработчиками открытые, масштабируемые и устойчивые распределенные системы.

Промежуточная среда должна обеспечивать обмен данными между компонентами распределенной системы. Существует две концепции взаимодействия компонентов программного обеспечения:

\begin{itemize}
	\item обмен сообщениями \cite{message_queue};
	\item удаленный вызов процедур (RPC) \cite{rpc} или удаленный вызов методов объекта.
\end{itemize}

Взаимодействие между удаленными компонентами основано на сокетах TCP/IP \cite{tcpip}, которые никак не определяют формат передаваемого сообщения. На базе протоколов TCP, HTTP \cite{http} могут быть построены протоколы обмена сообщений более высокого уровня абстракции для реализации обмена сообщениями или удаленного вызова процедур.

Одним из таких способов обмена данными является архитектурный стиль REST, который используется для создания веб-сервисов.

\subsection{Архитектурный стиль REST}

Как уже говорилось ранее в предыдущем разделе, существует две концепции взаимодействия компонентов программного обеспечения: обмен сообщениям и RPC. REST является альтернативой RPC. В сети Интернет вызов удаленной процедуры можно представить как обычный HTTP-запрос (GET или POST, такой запрос называют REST-запрос), а необходимые данные передаются в качестве параметров запроса.

В таблице \ref{httpmethods} показаны методы HTTP, которые чаще всего используются в REST-запросах.

\begin{table}[h]
  \caption{HTTP методы в REST-запросах}\label{httpmethods}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|X|X|}
  \hline HTTP-методы & Ресурс-коллекция (например, такой как api.example.com/collection/) & Ресурс-элемент (например, такой как api.example.com/collection/item) \\
  \hline GET & Создать  элемент в коллекции, использую инструкции в теле запроса. URI созданного элемента автоматически присваивается и возвращается в заголовке ответа. & Создать элемент, используя инструкции в теле запроса. URI созданного элемента автоматически присваивается и возвращается в заголовке ответа. \\
  \hline POST & Заменить все представления элементов в коллекции на представление в теле запроса, или создать  новую коллекцию, если такой не существует. &  Заменить представление элемента на представление в теле запроса или создать элемент, если такого не существует. \\
  \hline PATCH & Обновит все представления элементов в коллекции, используя инструкции в теле запроса, или возможно создать коллекцию, если такой не существует. & Обновить представление элемента, используя инструкции в теле запроса, или возможно создать новый элемент, если такого не существует. \\
  \hline DELETE & Удалить все представления элементов в коллекции. & Удалить представление элемента. \\
  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Метод GET --- безопасный, это означает, что его применение к ресурсу не изменяет состояния ресурса (только чтение). Методы GET, PUT и DELETE --- идемпотентные, это означает, что их многоразовое применение к ресурсу в итоге изменят его состояние также, как и при первом их применении (изменения происходят только при первом применении), однако ответы на запросы могут отличаться.

HTTP определяет различные коды ответов для указания различной информации об операциях. REST-ответы могут эффективно использовать все доступные HTTP-коды, чтобы помочь принимающему ответ понять его смысл и ускорить его обработку.

Рассмотрим пример REST-запроса. В данном примере запрашивается ресурс <<дома>>. В параметрах запроса указывается ограничение на количество ресурсов при получении ответа. Запрос использует использует метод GET, поэтому ответ запроса является представлением ресурса в формате JSON.  Пример запроса показан на рисунке \ref{rest_example_request}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{rest_example_request}{0.6}{Пример REST-запроса}{rest_example_request}

RESTful веб-сервисы позволяют системам получать доступ к текстовым представлениям ресурсов и манипулировать ими, используя единообразный и заранее определенный набор операций без состояний. 

REST на сегодняшний день практически вытеснил все остальные подходы, в том числе дизайн, основанный на SOAP и WSDL. Как уже говорилось ранее, REST определяет набор ограничений, накладываемых на архитектуру веб-сервиса. Выполнение всех ниже приведенных ограничений при проектировании системы позволяет называть ее RESTful.

\subsection{Набор ограничений REST}

Модель клиент-сервер. Первым ограничением применимым к системе является приведение архитектуры к модели клиент-сервер. Разграничение потребностей является принципом, лежащим в основе данного накладываемого ограничения. Отделение потребности интерфейса клиента от потребностей сервера, хранящего данные, повышает переносимость кода клиентского интерфейса на другие платформы, а упрощение серверной части улучшает масштабируемость. Это позволяет отдельным частям развиваться независимо друг от друга, серверы и клиенты могут быть заменяемые и разрабатываться отдельно, пока интерфейс между ними неизменен.

Альтернатива клиент-серверной архитектуре, построенная без REST — это интеграция, основанная на событиях. В этой модели, каждый компонент непрерывно передает события, перехватывая соответствующие события из других компонентов. В ней нет взаимодействия один-к-одному, только передача и перехват. REST требует взаимодействия один-к-одному, поэтому архитектура, основанная на событиях не будет удовлетворять требованиям RESTful \cite{rest_habr}.

Отсутствие состояние. Протокол взаимодействия между клиентом и сервером требует, чтобы в период между запросами клиента не хранилась никакая информация о состоянии клиента на сервере. В запросе должна храниться вся необходимая информация для обработки запроса и, если необходимо, идентификации клиента. Состояние сессии при этом сохраняется на стороне клиента.

Во время обработки клиентских запросов считается, что клиент находится в переходном состоянии. Каждое отдельное состояние приложения представлено связями, которые могут быть задействованы при следующем обращении клиента.

Данное ограничение подразумевает, что когда клиент не взаимодействует с сервером, сервер не имеет представления о его существовании. Сервер также не ведет учет прошлых запросов. Каждый запрос рассматривается как самостоятельный.

Кэширование. Клиенты и промежуточные узлы могут выполнять кэширование ответов сервера. Ответы сервера в свою очередь должны иметь явное или неявное обозначение как кэшируемые или некэшируемые с целью предотвращения получения клиентами устаревших или неверных данных в ответ на последующие запросы. Правильное использование кэширования способно полностью или частично устранить некоторые клиент-серверные взаимодействия, ещё более повышая производительность и расширяемость системы.

Слои. Клиент обычно не способен точно определить взаимодействует ли он напрямую с сервером, или же с промежуточным узлом в связи иерархической структурой сети системы. Применение промежуточных серверов способно повысить масштабируемость за счёт балансировки нагрузки \cite{load_balancing} и распределённого кэширования \cite{distributing_caching}. Промежуточные узлы также могут подчиняться политике безопасности \cite{security_policy} с целью обеспечения конфиденциальности информации \cite{confidentiality_of_information}.

В REST допускается разделение системы на иерархию слоев, но с условием, что каждый компонент может видеть компоненты только непосредственно следующего слоя.

Код по требованию (необязательное ограничение). REST может позволить расширить функциональность клиента за счёт загрузки кода с сервера в виде апплетов или сценариев. Филдинг утверждает, что дополнительное ограничение позволяет спроектировать архитектуру, поддерживающую желаемую функциональность, за исключением некоторых контекстов.

Единообразие интерфейса. Наличие унифицированного интерфейса являются фундаментальным требованием дизайна RESTful сервисов. Единый интерфейс определяет интерфейс между клиентами и серверами. Это упрощает и отделяет архитектуру, которая позволяет каждой части развиваться самостоятельно.

К унифицированным интерфейсам предъявляются следующие четыре ограничительных условия: идентификацию ресурсов, манипуляцию ресурсами через представления, <<само-описываемые>> сообщения и гипермедиа. Рассмотрим подробнее эти четыре условия.

Идентификация ресурсов. Все ресурсы идентифицируются в запросах, например, с использованием URI.  В терминологии REST что угодно может быть ресурсом --- HTML-документ, изображение, информация о конкретном пользователе и т.д. Каждый ресурс должен быть уникально обозначен постоянным идентификатором. «Постоянный» означает, что идентификатор не изменится за время обмена данными, и даже когда изменится состояние ресурса. Если ресурсу присваивается другой идентификатор, сервер должен сообщить клиенту, что запрос был неудачным и дать ссылку на новый адрес \cite{rest_habr}.

Ресурсы концептуально отделены от представлений, которые возвращаются клиентам. Например, сервер может отсылать данные из базы данных в виде HTML, XML или JSON, ни один из которых не является типом хранения внутри сервера.

\subsubsection{Манипуляция ресурсами через представление}

Представление в REST используется для выполнения действий над ресурсами. Представление ресурса представляет собой текущее или желаемое состояние ресурса. Если клиент хранит представление ресурса, включая метаданные --- он обладает достаточной информацией для модификации или удаления ресурса.

Если клиент хочет внести изменения в ресурсы, он посылает серверу представление того, каким он видит итоговый ресурс. Сервер принимает запрос как предложение, но за ним всё так же остаётся полный контроль.

Рассмотрим пример представления ресурса, который показан на рисунке \ref{resource_view_example}.

\addimg{resource_view_example}{0.8}{Пример представление ресурса}{resource_view_example}

В данном пример представлен ресурс, который хранит информацию о ветке обсуждений. Ресурс хранит следующие данные: дата обсуждения, тема, ответы (email пользователя, ссылка ответа).

Чтобы предоставить клиентским приложениям возможность запрашивать конкретный наиболее подходящий им тип содержимого, при проектировании сервис надо использовать встроенный HTTP-заголовок Accept, значение которого является MIME-типом. Некоторые общеупотребительные MIME-типы, используемые RESTful сервисами, перечислены в таблице \ref{mimetypes}.

\begin{table}[h]
  \caption{Общеупотребительные MIME-типы}\label{mimetypes}
  \begin{tabularx}{\linewidth}{|p{2cm}|X|X|}
  \hline MIME-тип & Тип содержимого \\
  \hline JSON & application/json \\
  \hline XML & application/xml \\
  \hline XHTML & application/xhtml+xml \\
  \hline
  \end{tabularx}
\end{table}

Это позволит использовать сервис клиентским приложениям, написанным на разных языках и работающим на различных платформах и устройствах. Использование MIME-типов и HTTP-заголовка Accept представляет собой механизм согласования содержимого (content negotiation), позволяющий клиентским приложениям выбирать подходящий для них формат данных и минимизировать связность данных между сервисом и приложениями, его использующими.

\subsubsection{<<Само-описываемые>> сообщения}

Каждое сообщение содержит достаточно информации, чтобы понять каким образом его обрабатывать.

Чтобы понять данное ограничение, проанализируем пример набора HTTP запросов и ответов.

Когда пользователь набирает www.example.com в адресной строке веб-браузера, браузер отправляет соответствующий HTTP-запрос, который показан на рисунке \ref{http_request_example}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{http_request_example}{0.8}{Пример HTTP-запроса}{http_request_example}

Это самодостаточное сообщение, потому что оно передаёт серверу какой был использован HTTP-метод и какой протокол (HTTP 1.1).

Сервер может послать ответ, который показан на рисунке \ref{http_response_example}.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{http_response_example}{0.8}{Пример HTTP-ответа}{http_response_example}

Это самодостаточное сообщение, потому что оно сообщает клиенту, как интерпретировать текст сообщения (благодаря Content-type = text/html). У клиента есть всё, что необходимо, в этом одном сообщении для обработки его соответствующим образом.

Представьте себе альтернативный способ коммуникации, когда сервер отправляет двоичный код в одном ответе, а затем отдельное сообщение, которое говорит клиенту, как интерпретировать бинарный код, не важно изображение это или фрагмент кода. Если два ответа каким-то образом доставятся в неверном порядке, или между ними будет вставлено третье сообщение, то клиент не сможет правильно интерпретировать эти сообщения.

То есть не должно быть дополнительных сообщений или кэшей для обработки одного запроса. Другими словами, отсутствие состояния, сохраняемого между запросами к ресурсам. Это очень важно для масштабирования системы.

\subsubsection{Гипермедиа, как средство изменения состояния приложения (HATEOAS)}

Гипермедиа, как средство изменения состояния приложения (от англ.  hypermedia as the engine of application state (HATEOAS)) подразумевает, что клиенты изменяют состояние системы только через действия, которые динамически определены в гипермедиа на сервере (к примеру, гиперссылки в гипертексте). Исключая простые точки входа в приложение, клиент не может предположить что доступна какая-то операция над каким-то ресурсом, если не получил информацию об этом в предыдущих запросах к серверу. В REST серверы должны посылать клиентам только гипермедиа.

Чтобы лучше понять данное ограничение, рассмотрим примеры ответов от сервера в HTML формате. HTML --- это один из видов гипермедиа. Ответ, показанный на рисунке \ref{http_response_example_html_format_1}, сообщает клиенту, что он должен сделать GET-запрос к www.example.com, если пользователь нажимает на ссылку.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{http_response_example_html_format_1}{0.8}{Пример ответа от сервера в HTML формате (1)}{http_response_example_html_format_1}

Ответ, показанный на рисунке \ref{http_response_example_html_format_2}, говорит клиенту немедленно сделать GET-запрос к http://www.example.com/awesome-pic.jpg, чтобы тот отобразил изображение.

\vspace{\baselineskip}

\addimg{http_response_example_html_format_2}{0.8}{Пример ответа от сервера в HTML формате (2)}{http_response_example_html_format_2}

Не существует универсального формата для предоставления ссылок между ресурсами, RFC 5988 и JSON Hypermedia API Language являются двумя популярными форматами предоставления ссылок в RESTful сервисах.

\subsection{Преимущества RESTful систем}

Рассмотрим свойства, которые приобретает система, архитектура которой соответствует выше приведенным ограничениям:

\begin{itemize}
	\item производительность при взаимодействии компонентов, что может быть ключевым фактором при получении информации пользователем и эффективности сети системы;
	\item масштабируемость позволяет поддерживать большое количество компонентов и взаимодействий между компонентами;
	\item общедоступность и простота единообразного интерфейса;
	\item изменяемость компонентов при необходимости их изменения (даже во время работы системы);
	\item видимость взаимодействия компонентов при помощи сервисных агентов;
	\item переносимость компонентов при помощи перемещения программного кода и данных;
	\item надежность за счёт отсутствия необходимости сохранять информацию о состоянии клиента, которая может быть утеряна.
\end{itemize}

Рой Филдинг описывает эффект REST, который он оказывает на масштабируемость следующим образом: разделение на клиентов и серверов в REST упрощает реализацию компонентов, сокращает сложность семантики соединений, улучшает производительность, увеличивает масштабируемость серверных компонентов. Ограничение на слои позволяет промежуточным узлам (прокси, шлюзы и брандмауэры) добавляться в различные точки взаимодействия без изменения интерфейса между компонентами, таким образом позволяя промежуточным узлам помогать во взаимодействии или улучшать производительность при помощи повышения масштабируемости или распределенного кеширования. REST позволяет выполнять промежуточную обработку из-за ограничения на “само-описываемые” сообщения.

Как можно увидеть из списка выше, данные свойства позволяют соблюдать все требования, которым должны удовлетворять распределенные системы.

Рассмотрим подробнее преимущества, которые дает архитектурный стиль REST, при обмене данными между компонентами.

Отсутствие дополнительных внутренних прослоек, что означает передачу данных в том же виде, что и сами данные. Т.е. данные не представляются в XML \cite{xml}, как это делает SOAP и XML-RPC \cite{xmlrpc}, не используется AMF \cite{amf}, как это делает Flash \cite{flash} и т.д. 

Каждая единица информации (ресурс) однозначно определяется URI — это значит, что URI по сути является первичным ключом для единицы данных. Причем совершенно не имеет значения, в каком формате находятся данные по адресу — это может быть и HTML \cite{html}, и jpeg \cite{jpeg}, и документ Microsoft Word.

Как происходит управление информацией ресурса — это целиком и полностью основывается на протоколе передачи данных. Наиболее распространенный протокол HTTP. Для HTTP действие над данными задается с помощью методов: GET (получить), PUT (добавить, заменить), POST (добавить, изменить, удалить), DELETE (удалить). Таким образом, действия CRUD \cite{crud} (Create-Read-Update-Delete) могут выполняться как со всеми 4-мя методами.

\subsection{Обзор исследований в области распределенных систем и архитектурного подхода REST}

Разные авторы рассматривают подход REST и его ограничения, которые он накладывает на архитектуру приложения, необходимо рассмотреть понятие промежуточного программного обеспечения.

\subsubsection{Обзор национальных источников}

Щелоков С. А. выделяет следующие требования к распределенным системам: открытость, масштабируемость, стабильность и безопасность. Он утверждает, что для удовлетворения этим требованиям, система должна включать дополнительный уровень программного обеспечения, который находится между прикладным и транспортным уровнями по модели OSI, называемый промежуточное программное обеспечение \cite{distributed_system_requirements}.

В работах магистров ДонНТУ Алексеевой В.А. \cite{alekseeva}, Седневеца М.А. \cite{sednetsev}, Воротынцева Н.В. \cite{vorotyntsev} также разбираются данные требования к распределенным системам. В работах Алексеевой В.А. и Воротынцева Н.В. рассматривается использование клиент-серверной архитектуры при проектировании распределенного приложения.

Промежуточная среда должна обеспечивать обмен данными между компонентами распределенной системы. В работе Седневеца М.А. подробно разобрано понятие промежуточной среды. Горин С.В., Крищенко В.А. утверждают, что существуют две концепции взаимодействия компонентов ПО: обмен сообщениями и удаленный вызов процедур (RPC) или удаленный вызов методов объекта \cite{krishekno_gorin_article}. Магистр Приходько С.А. \cite{prihodko} рассматривает механизм RPC и другие механизмы взаимодействия компонентов в распределенной системе, а также приводит примеры архитектур с использованием данных механизмов. Приведены преимущества и недостатки каждой из архитектур.

\subsubsection{Обзор международных источников}

В сети интернет на базе протоколов TCP, HTTP можно построить протоколы более высокого уровня для реализации удаленного вызова процедур. Удаленный вызов процедур можно представить как обычный HTTP-запрос (GET или POST, такой запрос называют REST-запрос). На этом и основан архитектурный стиль REST, который является одним из способов обмена данными между компонентами распределенной системы.

Архитектурный стиль REST предложен Роем Филдингом в своей диссертации <<Архитектурные стили и дизайн сетевых программных архитектур>> в Калифорнийском университете в Ирвайне в 2000 году. \cite{roy_fielding} По сути понятие REST относится не к архитектуре, а к набору ограничений, накладываемых на архитектуру системы. Приведем обязательные: приведение архитектуры системы к модели клиент-сервер, отсутствие состояний между запросами, кэширование запросов, единообразие интерфейса, слои (промежуточные сервера), код по требованию (необязательное требование). Единообразие интерфейса --- сложное требование, состоящее из подпунктов: идентификация ресурсов; манипуляция ресурсами через представление; самоописываемые сообщения; гипермедиа, как средство изменения состояния приложения (HATEOAS) \cite{mazalov_chernyshova_gilmanova_article}.

Таким образом, REST --- это набор принципов при проектировании архитектуры системы, а не архитектура или протокол. Также при проектировании необязательно четко придерживаться набора требований, тогда подобная система будет называться REST-like. Использование REST делает разработку распределенных веб-сервисов простой и гибкой.

\subsection{Выводы по разделу}

В данном разделе разобран подход REST для создания веб-сервисов. Разобраны ограничения, накладываемые на архитектуру приложения, данного подхода. Рассмотрены его преимущества при применении набора ограничений на архитектуру.

В последнее время REST стал популярным выбором разработчиков для создания общедоступных API веб-сервисов. Эти публичные API также поставляются с подробной документацией, где можно получить всю информацию, необходимую для извлечения данных через API.

Долгое время SOAP был протоколом обмена сообщениями, который использовался почти всеми веб-службами. Поскольку в наши дни разработчикам необходимо создавать легкие веб-приложения и мобильные приложения, более гибкая архитектура REST быстро завоевала популярность.

REST намного легче, чем другие подходы такие, как SOAP. Данный подход не вынуждает разработчика заново изобретать велосипед, т.к. он использует уже существующее HTTP операции.

REST базируется на стандартных HTTP операциях, он использует глаголы с определенным значением (GET --- получить, DELETE --- удалить), что позволяет избежать неоднозначности. Также данные операции хорошо известны, что тоже упрощает создание вызовов API. Использование URI для идентификации ресурсов добавляет гибкости.

По поводу ресурсов, REST предоставляет данные в виде ресурсов (например, user), а не сервисов (например, getUser), как это представляется в SOAP.

Архитектура REST позволяет поставщикам API доставлять данные в различных форматах, таких как простой текст, HTML, XML, YAML и JSON \cite{xml}, что является одной из его самых любимых функций. Благодаря растущей популярности REST, легкий и читаемый человеком формат JSON также быстро завоевал популярность, так как он отлично подходит для быстрого и безболезненного обмена данными.

При использовании REST информация, которая производится и используется отделена от технологий, которые ее производят и используют. В результате, REST --- хорошо масштабируемый, простой, легкий в изменении и расширении.

Также REST --- это набор принципов при проектировании системы, в отличии от SOAP, который является стандартизированным протоколом. Таким образом его использование делает разработку распределенных веб-сервисов простой и гибкой, что и обуславливает его популярность среди разработчиков.

\clearpage
